# 五. 数理统计的基本概念

## 5.1. 总体与样本

## 5.2. 常用统计量

### 定义

+ 样本均值: $\overline{X}=\displaystyle\frac{1}{n}\displaystyle\sum_{i=1}^{n}X_i$

+ 修正后的样本方差: $\begin{aligned}S^{2}=\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\bar{X}\right)^{2}\end{aligned}$

### 样本均值和样本方差的性质

+ 定理: 设总体$X$的均值为$EX=\mu$,方差为$DX=\sigma^2$,样本{$X_1,X_2,\ldots ,X_n$} 来自总体$X$ ,则:
  + $E\overline{X}=\mu$   
  + $\displaystyle D\overline{X} = \frac{1}{n}\sigma^2$    
  + $ES^2=\sigma^2$
+ 前两者证明略. $ES^2=\sigma^2$ 的证明:
  $$
  \begin{aligned} & \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\bar{X}\right)^{2}=\sum_{i=1}^{n}\left[\left(X_{i}-\mu\right)-(\bar{X}-\mu)\right]^{2} \\=& \sum_{i=1}^{n}\left[\left(X_{i}-\mu\right)^{2}-2\left(X_{i}-\mu\right)(\bar{X}-\mu)+(\bar{X}-\mu)^{2}\right] \\=& \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\mu\right)^{2}-2(\bar{X}-\mu) \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\mu\right)+\sum_{i=1}^{n}(\bar{X}-\mu)^{2} \\=& \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\mu\right)^{2}-2(\bar{X}-\mu)\left(\sum_{i=1}^{n} X_{i}-\sum_{i=1}^{n} \mu\right)+n(\bar{X}-\mu)^{2} \\=& \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\mu\right)^{2}-2(\bar{X}-\mu)(n \bar{X}-n \mu)+n(\bar{X}-\mu)^{2} \\=& \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\mu\right)^{2}-2 n(\bar{X}-\mu)^{2}+n(\bar{X}-\mu)^{2} \\=& \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\mu\right)^{2}-n(\bar{X}-\mu)^{2} \end{aligned}
  $$

  有:

  $$
  \begin{aligned} \text {  } & \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\bar{X}\right)^{2}=\sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\mu\right)^{2}-n(\bar{X}-\mu)^{2} \\ & E S^{2}=E\left[\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\bar{X}\right)^{2}\right] \\ &=\frac{1}{n-1} E\left[\sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\mu\right)^{2}-n(\bar{X}-\mu)^{2}\right] \\ &=\frac{1}{n-1}\left\{E\left[\sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\mu\right)^{2}\right]-n E(\bar{X}-\mu)^{2}\right\} \\ &=\frac{1}{n-1}\left[\sum_{i=1}^{n} E\left(X_{i}-\mu\right)^{2}-n D \bar{X}\right] \\ &=\frac{1}{n-1} [ \sum_{i=1}^{n} D X_{i}-n D \bar{X} ] \\ &=\frac{1}{n-1}\left(n \sigma^{2}-n \frac{1}{n} \sigma^{2}\right)=\sigma^{2} \end{aligned}
  $$

## 5.3. 抽样分布

### 5.3.1. 三种重要分布

#### 1. 卡方分布($\chi^2$分布)

+ 定理: 设随机变量 $X_{1}, X_{2}, \ldots, X_{n}$ 相互独立,且服从标准正态分布,则他们的平方和 $\chi^{2}=X_{1}^{2}+X_{2}^{2}+\ldots+X_{n}^{2}$ 服从的分布称为**自由度为 $n$ 的卡方分布**.记作: $X \sim \chi^2(n)$.
  其中自由度表示**独立的随机变量的个数**.

+ 密度函数:
  
  $$
  f(x)=\left\{\begin{array}{ll}\frac{1}{2^{\frac{n}{2}} \Gamma\left(\frac{n}{2}\right)} e^{-\frac{x}{2}} x^{\frac{n}{2}-1},&x>0 \text {  } \\ 0 &,x \leq 0 \text {}\end{array}\right.
  $$

+ 结论:若$X \sim \chi^2(n)$ 则:$EX = n, DX = 2n$

+ 定理:若$X \sim \chi^2(m)$,$Y \sim \chi^2(n)$,则$X+Y \sim \chi^2{(m+n)}$

  + 推论:
    若 $X_{i} \sim \chi^{2}\left(n_{i}\right), \quad i=1,2, \ldots, n,$  且相互独立, 则 
    

    $$
    \left(\sum_{i=1}^{n} X_{i}\right) \sim \chi^{2}\left(\sum_{i=1}^{n} n_{i}\right)
    $$

    (2)若 $X_{1}, X_{2}, \ldots, X_{n}$ 相互独立，同服从于正态分布 $N\left(\mu_{i}, \sigma_{i}^{2}\right),$ 则

$$
\sum_{i=1}^{n}\left(\frac{X_{i}-\mu_{i}}{\sigma_{i}}\right)^{2} \sim \chi^{2}(n)
$$

#### 2.$t$ 分布

+ 定理:$X \sim N(0,1), Y \sim \chi^{2}(n), X,Y,$ 独立，则 称随机变量

$$
T=\frac{X}{\sqrt{Y} / n}=\frac{X}{\sqrt{Y}} \sqrt{n}
$$

服从的分布为自由的为 $n$ 的 $t-$ 分布.当自由度很大时,$t$ 分布无限趋近于标准正态分布.

+ 性质:因为该分布是对称的, $t_{1-\alpha}(n)=-t_{\alpha}(n)$

#### 3. $F$ 分布

+ 定理:若 $X \sim \chi^{2}\left(n_{1}\right), Y \sim \chi^{2}\left(n_{2}\right), X, Y$ 独立,
  则 随机变量 $\quad F=\frac{X} / n_{1}{\mathbf{Y} / n}_{2} \quad$ 所服从的分布为自由度是$(n_1,n_2)$ 的 $F$ 分布,$n_1,n_2$ 分别为第一自由度,第二自由度.

### 5.3.2. 正态总体下的抽样分布

+ 总体是正态分布, 抽样本, 构造统计量的分布.

+ **定理:** $X\sim N(\mu , \sigma^2)$ ,$\{X_1\ldots X_n\}$ 为样本,则
  (1) $\bar{X} \sim N(\mu, \frac{\sigma^2}{n})$ 
  (2) $\displaystyle \frac{(n-1) S^{2}}{\sigma^{2}}=\frac{1}{\sigma^{2}} \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\bar{X}\right)^{2} \sim \chi ^{2}(n-1)$ 证明较复杂,略
  (3) $\overline{X}$ 与 $S^2$ 独立

+ **定理:** (前提与上面的相同)
  (1) $\displaystyle \sum^{n}_{i=1}(\frac{X_i-\mu}{\sigma})^2= \frac{1}{\sigma^{2}} \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\mu\right)^{2} \sim \chi ^{2}(n)$ 上面的自由度为 $n-1$ 下面的为 $n$ ,可借助"多一个方程,自由未知量少一个来理解"
  (2) $\displaystyle\frac{\bar{X}-\mu}{S} \sqrt{n} \sim t(n-1)$

  证明:

  $$
  \begin{aligned}
   &\displaystyle\frac{\bar{X}-\mu}{\sigma/\sqrt{n}}\sim N(0,1)...\circledast,\\&\frac{(n-1) S^{2}}{\sigma^{2}}\sim\chi^2(n-1)...\circledcirc \\ \therefore &\frac{\circledast}{\sqrt{\circledcirc /(n-1)}}=\displaystyle\frac{\bar{X}-\mu}{S} \sqrt{n} \sim t(n-1)
  \end{aligned}
  $$

  + **定理:**   两个正态总体 $X\sim N(\mu_1,\sigma_1^2),Y\sim N(\mu_2,\sigma_2^2),X$ 取了$n_1$ 个,$Y$ 取了 $n_2$ 个,$\bar{X},\bar{Y},S_1^2,S_2^2$,则
  
    1. $\displaystyle\bar{X}-\bar{Y} \sim N\left(\mu_{1}-\mu_{2}, \frac{\sigma^2_{1}}{n_{1}}+\frac{\sigma_{2}^2}{n_{2}}\right)$ 
    2. $\displaystyle\frac{S_{1}^{2} / \sigma_{1}^{2}}{S_{2}^{2} / \sigma_{2}^{2}} \sim F\left(n_{1}-1 , n_{2}-1\right)$